---
number: "73"
title: "El efecto Waluigi"
date: "2023-03-31"
time: "3600"
path: "/episodes/efecto-waluigi"
season: 2
audio: "https://dts.podtrac.com/redirect.mp3/randomtechtalks.s3.us-west-1.amazonaws.com/Podcast73.mp3"
featuredImage: "images/portada.png"
backgroundImage: "images/portada.png"
status: "live"
episodeType: "episode"
description: "Vamos a sumergirnos en un fenómeno intrigante, fascinante y a veces un tanto desconcertante que hemos denominado 'El efecto Waluigi'. Este término, inspirado en el eterno antagonista de los juegos de Mario, se refiere a una peculiaridad que hemos observado en algunos Modelos de Lenguaje de Aprendizaje Automático, o LLMs, donde parecen volverse locos o incluso hostiles cuando se les presenta con ciertos tipos de narrativas."
---
Vamos a sumergirnos en un fenómeno intrigante, fascinante y a veces un tanto desconcertante que hemos denominado "El efecto Waluigi". Este término, inspirado en el eterno antagonista de los juegos de Mario, se refiere a una peculiaridad que hemos observado en algunos Modelos de Lenguaje de Aprendizaje Automático, o LLMs, donde parecen volverse locos o incluso hostiles cuando se les presenta con ciertos tipos de narrativas.

¿Alguna vez has notado que tu LLM empieza a actuar de manera extraña cuando tratas de escribir una historia de espías, o cualquier narrativa donde el personaje principal está encubierto, se hace pasar por alguien más o está pasando por un período particularmente difícil? Pues bien, no estás solo. Y no, no es que tu LLM tenga algo en contra de las historias de espías o de personajes en crisis.

En este episodio, vamos a explorar las complejidades de cómo los LLMs procesan la información, por qué la narrativa de "doble identidad" puede desencadenar comportamientos inusuales, y cómo los investigadores están trabajando para entender y abordar estos problemas.

### Link

[Puedes ver este episodio en YouTube](https://youtu.be/caAmqb57VVU)

### Invitación

Te invitamos a escuchar este episodio y participar en nuestras redes sociales, sobre todo en 
la página de Facebook que está en <a href='https://www.facebook.com/randomTechTalks'>en este link</a>.


Este y todos los demás episodios de Random Tech Talks pueden escucharse en <a href='https://rtt.show'>rtt.show</a>,
y en todas las plataformas de podcast (si encuentras una en la que no estamos, avísanos!).


Si te gustó este episodio no dejes de suscribirte y recomendarnos con amigos y enemigos, y sobre todo
con todos los que creas se beneficiarían de saber un poco más de tecnología platicada desde un nivel
más terrenal.
